\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 03: TCP --- Simplex-Talk}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  hidelinks
}

% code listing
\usepackage{minted}
\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}  % inline cpp
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}{#1}}  % inline shell
\renewcommand{\listingscaption}{Saída}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introdução}\label{sec:introducao}

Para um estudo adequado do funcionamento do programa Simplex-talk nesta tarefa, foi necessário executá-lo de diversas maneiras, sendo duas delas utilizadas como exemplo nas respostas às questões apresentadas.

Os modos de execução escolhidos para detalhar o comportamento do programa foram a execução de ambos programas (cliente e servidor) em uma mesma máquina e a execução de cada aplicação em uma máquina diferente. Para as execuções em uma única máquina, foi utilizado meu laptop pessoal, um Dell XPS 13--9333, com um sistema operacional GNU/Linux. Já para as execuções em máquinas diferentes, foram utilizados duas máquinas do laboratório do IC, \texttt{paralamas} e \texttt{barao}, da sala 302.

\section{Questões}\label{sec:questoes}

\subsection{Explique o funcionamento da função \cpp{send}.}

Dentro da interface POSIX de rede, as duas funções responsáveis pela transferência efetiva dos dados, após a conexão ter sido estabelecida através dos diversos protocolos, são a \cpp{send} e a \cpp{recv}, esse par de funções trabalha em conjunto para que a mensagem seja transmitida.

Com a conexão estabelecida, o cliente e o servidor podem utilizar a função \cpp{send} para enviar seus dados, a função recebe em seus argumentos o \cpp{socket} pelo qual enviar a mensagem, a mensagem própriamente dita é recebina na forma de um ponteiro para o tipo \cpp{void} acompanhado do valor \cpp{length}, que informa a quantidade de bytes a ser enviada a partir do ponteiro.

A função retorna o valor de quantos bytes foram enviados, note que o fato dos bytes terem sido enviados não significa que eles foram recebidos, a garantia de recebimento (ou ausência dela) está atrelada ao protocolo utilizado no \cpp{socket}.

Essa função pode ser bloqueante, caso o \cpp{socket} não esteja configurado para ser não-bloqueante e não haja espaço nele para se armazenar a mensagem.

Para que a transmissão ocorra, além do nó que deseja enviar os dados faça-o através dessa função, é necessário que o nó que receberá a mensagem faça-o chamando a função \cpp{recv}.

% TODO(alemedeiros): Study all these functions!
% 0: gethostbyname
% 1: socket
% 2: connect
% 3: bind
% 4: listen
% 5: accept
% **** 6: send ****
% 7: recv
% 8: htons
% 9: htons

\subsection{Compile e execute os programas client.c e server.c em uma mesma máquina. Faça alguns testes.}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{text}
./server  # comando do cliente: ./client localhost < input/quotesA.in
Peasants: We have found a witch! (A witch! a witch!)
Burn her burn her!
Peasant 1: We have found a witch, may we burn her?
Vladimir: How do you known she is a witch?
P2: She looks like one!
V: Bring her forward
Woman: I'm not a witch! I'm not a witch!
V: ehh... but you are dressed like one.
W: They dressed me up like this!
All: naah no we didn't... no.
W: And this isn't my nose, it's a false one.
V: Well?
P1: Well we did do the nose
V: The nose?
P1: ...And the hat, but she is a witch!
	\end{minted}
	\caption{Execução de ambos programas na mesma máquina}
	\label{lst:same-mach}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{text}
# cliente executado na barao
# servidor executado na paralamas
./server  # comando do cliente: ./client paralamas < input/quotesB.in
(all: yeah, burn her burn her!)
V: Did you dress her up like this?
P1: No! (no no... no) Yes. (yes yeah) a bit (a bit bit a bit) But she has got a wart!
V: What makes you think she is a witch?
P2: Well, she turned me into a newt!
V: A newt?!
P2: I got better.
P3: Burn her anyway! (burn her burn her burn!)
V: There are ways of telling whether she is a witch.
P1: Are there? Well then tell us! (tell us)
V: Tell me... what do you do with witches?
P3: Burn'em! Burn them up! (burn burn burn)
V: What do you burn apart from witches?
P1: More witches!
P3: Wood!
	\end{minted}
	\caption{Execução de ambos programas em máquinas diferentes}
	\label{lst:diff-mach}
\end{listing}

Para demonstrar a execução dos programas, foram adotadas as duas abordagens: ambos executáveis rodando na mesma máquina e em máquinas diferentes, a saída de cada abordagem pode ser encontrada, respectivamente, nas Saídas~\ref{lst:same-mach} e~\ref{lst:diff-mach}

\subsection{Através de ferramentas existentes no sistema operacional, como você comprova, durante a execução em máquinas diferentes ou na mesma máquina, que os códigos estão realizando uma comunicação via rede?}

Existem múltiplas maneiras de se comprovar que os processos do cliente e do servidor realizam sua comunicação através das interfaces de rede, que funcionariam tanto para o caso no qual ambos programas são executados numa mesma máquina quanto para quando são executados em máquinas diferentes.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
ifconfig lo
lo: flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
        inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
        inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>
        loop  txqueuelen 1  (Local Loopback)
        RX packets 96  bytes 7506 (7.3 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 96  bytes 7506 (7.3 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

# ...
# Aguarda execução do cliente
# ...

ifconfig lo
lo: flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
        inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
        inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>
        loop  txqueuelen 1  (Local Loopback)
        RX packets 134  bytes 10508 (10.2 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 134  bytes 10508 (10.2 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

	\end{minted}
	\caption{Informações da tranferência de dados através do \shell{ifconfig}}
	\label{lst:ifconfig}
\end{listing}

Como exemplo, temos as saídas do comando \shell{ifconfig lo}, disponíveis na Saída~\ref{lst:ifconfig}, executado antes e depois do comando demonstrado na Saída~\ref{lst:same-mach}. Note que os valores de dados transferidos através da interface \texttt{lo} aumentaram, demonstrando que a comunicação dessa execução se deu através da interface de \emph{loopback}.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
netstat -i
Kernel Interface table
Iface      MTU    RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
eno1      1500    90279      0      0 0         74144      0      0      0 BMRU
lo       65536       46      0      0 0            46      0      0      0 LRU
virbr0    1500        0      0      0 0             0      0      0      0 BMU

# ...
# Aguarda execução do cliente / servidor
# ...

netstat -i
Kernel Interface table
Iface      MTU    RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
eno1      1500    90401      0      0 0         74290      0      0      0 BMRU
lo       65536       46      0      0 0            46      0      0      0 LRU
virbr0    1500        0      0      0 0             0      0      0      0 BMU
	\end{minted}
	\caption{Informações da tranferência de dados na \texttt{paralamas} através do \shell{netstat}}
	\label{lst:netstat-paralamas}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
netstat -i
Kernel Interface table
Iface      MTU    RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
eno1      1500  1005822      0      0 0        779136      0      0      0 BMRU
lo       65536       82      0      0 0            82      0      0      0 LRU
virbr0    1500        0      0      0 0             0      0      0      0 BMU

# ...
# Aguarda execução do cliente / servidor
# ...

netstat -i
Kernel Interface table
Iface      MTU    RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
eno1      1500  1005845      0      0 0        779155      0      0      0 BMRU
lo       65536       82      0      0 0            82      0      0      0 LRU
virbr0    1500        0      0      0 0             0      0      0      0 BMU
	\end{minted}
	\caption{Informações da tranferência de dados na \texttt{barao} através do \shell{netstat}}
	\label{lst:netstat-barao}
\end{listing}

Outra maneira similar de se fazer esta verificação é utilizando o comando \shell{netstat -i}, que lista detalhes das interfaces de rede da máquina. Este comando foi executado em ambas máquinas \texttt{paralamas} e \texttt{barao} antes e depois da execução do cliente e do servidor, a saída de cada máquina pode ser vista, respectivamente, nas Saídas~\ref{lst:netstat-paralamas} e~\ref{lst:netstat-barao}. Nessas saídas é fácil notar a diferença nos valores de TX e RX em cada uma dessas saídas e como elas refletem a troca de mensagens entre ambas máquinas.

Além dessas formas, uma boa opção para verificar que a transferência de dados efetivamente acontece poderia ser utilizar o TCP dump para verificar a troca de pacotes, porém para tal é necessário privilégio de super usuário, algo que não temos disponível nas máquinas do IC, ainda seria possível fazer isso para a transferência na mesma máquina (através da interface lo), porém optamos por estes 2 programas.

\subsection{O programa telnet pode ser usado no lugar do binário do client.c? Por que?}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{text}
# Conteúdo do arquivo input/quotesC.in digitada manual
./server  # comando do cliente: telnet 127.0.0.1 31472
V: So, why do witches burn?
P2: Cuz they're made of... wood?
V: Gooood.
V: So, how do we tell if she is made of wood?
P1: Build a bridge out of her!
V: Ahh, but can you not also make bridges out of stone?
P1: Oh yeah...
V: Does wood sink in water?
P1: No
P3: No. It floats!
P1: Let's throw her into the bog! (yeah yeah ya!)
V: What also floats in water?
P1: Bread
P3: Apples
P2: Very small rocks
	\end{minted}
	\caption{Execução utilizando telnet como cliente}
	\label{lst:telnet}
\end{listing}

É possível utilizar o programa \shell{telnet} no lugar do client, como demonstrado na Saídas~((((TODO)))).

Isso é possível pro diversos motivos: primeiramente, essa comunicação só é possível pois ambos programas utilizam o protocolo TCP para sua transmissão, além disso, como a única função esperada do cliente é enviar mensagems ao servidor, a maneira na qual o \texttt{telnet} funciona faz com que ele seja uma rápida alternativa ao cliente.

\subsection{Modifique o programa baseado em sockets denominado Simplex-Talk de modo que, toda vez que o cliente enviar uma linha ao servidor, este enviará a linha de volta ao cliente, que a exibirá na tela novamente.}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{text}
./server
P1: Cider
P3: Grape gravy
P1: Cherries
P3: Mud
King: A Duck!
V: Exactly! So, logically...
P1: If she ways the same as a duck... she's made of wood!
V: And therefore,
P3: A witch! (P1: a witch)(P2: a witch)(all: a witch!)
V: We shall use my largest scales.
V: Right, remove the stops!
All: A witch! burn her burn her!!
	\end{minted}
	\caption{Versão Eco, saída do server}
	\label{lst:echo-server}
\end{listing}

Para transformar o par de programas em uma aplicação de Eco, são necessárias poucas mudanças, basta alterar o cliente para esperar uma mensagem, após enviar sua mensagem e o servidor para enviar o conteúdo no \emph{buffer} que acabou de ser preenchido ao receber a mensage do cliente.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{text}
./client localhost < input/quotesD.in
P1: Cider
P3: Grape gravy
P1: Cherries
P3: Mud
King: A Duck!
V: Exactly! So, logically...
P1: If she ways the same as a duck... she's made of wood!
V: And therefore,
P3: A witch! (P1: a witch)(P2: a witch)(all: a witch!)
V: We shall use my largest scales.
V: Right, remove the stops!
All: A witch! burn her burn her!!
	\end{minted}
	\caption{Versão Eco, saída do client}
	\label{lst:echo-client}
\end{listing}

No código do cliente, para garantir que os valores impressos foram recebidos através da transmissão de rede, foi criado um novo \emph{buffer}, chamado \texttt{recv\_buffer}, esta separação não é necessária, porém é consideravelmente didática para tal comparação.

Um exemplo de execução destes novos programas pode ser encontrada nas Saídas~\ref{lst:echo-server} e~\ref{lst:echo-client}, sendo as saídas, respectiamente, do servidor e do cliente.

\newpage
\appendix

\section{Arquivos de entrada utilizados}

\begin{listing}
  \inputminted[frame=lines,breaklines]{text}{input/quotesA.in}
	\caption{Arquivo \texttt{input/quotesA.in}}
	\label{appendix:quotesA}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted[frame=lines,breaklines]{text}{input/quotesB.in}
	\caption{Arquivo \texttt{input/quotesB.in}}
	\label{appendix:quotesB}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted[frame=lines,breaklines]{text}{input/quotesC.in}
	\caption{Arquivo \texttt{input/quotesC.in}}
	\label{appendix:quotesC}
\end{listing}

\begin{listing}
  \inputminted[frame=lines,breaklines]{text}{input/quotesD.in}
	\caption{Arquivo \texttt{input/quotesD.in}}
	\label{appendix:quotesD}
\end{listing}


\end{document}
